**陶謙**（），字**恭祖**，[丹阳郡](../Page/丹阳郡.md "wikilink")[丹阳县](../Page/丹阳县_\(秦朝\).md "wikilink")（今[安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")[马鞍山市](../Page/马鞍山市.md "wikilink")[博望区](../Page/博望区.md "wikilink")）人。[東漢末年割據的軍閥之一](../Page/東漢末年.md "wikilink")。

## 生平

### 婚後發跡

陶謙出身自丹陽郡小吏之子弟，年少喪父，以遊蕩不羈聞名縣內，常與縣內孩童玩騎馬打仗遊戲，孩童們皆以陶謙為首。前蒼梧太守甘公看到陶謙後認為其相貌雄偉必有一番成就，而將女兒許配陶謙。

婚後陶謙收起浪蕩個性轉為好學，先成諸生後舉[孝廉](../Page/孝廉.md "wikilink")，封[尚書郎](../Page/尚書郎.md "wikilink")，舒縣令，再舉[茂才](../Page/茂才.md "wikilink")，封盧縣令。為官清白，封[幽州](../Page/幽州.md "wikilink")[刺史](../Page/刺史.md "wikilink")，[議郎](../Page/議郎.md "wikilink")。

### 轉戰南北

[羌侵擾邊境](../Page/羌.md "wikilink")，朝廷派[皇甫嵩出戰](../Page/皇甫嵩.md "wikilink")，徵召陶謙為揚武都尉，大破西羌。中平二年（185年）[邊章](../Page/邊章.md "wikilink")、[韓遂作亂](../Page/韓遂.md "wikilink")，朝廷派[車騎將軍](../Page/車騎將軍.md "wikilink")[張溫討伐](../Page/張溫_\(東漢\).md "wikilink")，張溫徵召陶謙與孫堅助戰。陶謙不滿張溫無能，於回朝酒會時辱罵張溫，張溫初時大怒，但經旁人勸解下原諒陶謙，同樣予以厚待。

### 經略徐州

[朝廷當初欲討伐](../Page/朝廷.md "wikilink")[徐州](../Page/徐州.md "wikilink")[黄巾贼而封陶謙為](../Page/黃巾军.md "wikilink")[徐州刺史](../Page/徐州.md "wikilink")。陶謙軟硬兼施延攬人才，許多當地望族與名士都為他效力。

陶謙聽從趙昱、[王朗的意見在](../Page/王朗.md "wikilink")[董卓遷都長安時出使奉承天子](../Page/董卓.md "wikilink")，天子封其為安東將軍、徐州牧、溧陽侯。

陶謙用[陳登負責農事](../Page/陳登.md "wikilink")，奉行[屯田制以積蓄糧食](../Page/屯田制.md "wikilink")。[初平四年](../Page/初平.md "wikilink")（193年），陶謙聯合[闕宣取](../Page/闕宣.md "wikilink")[泰山華](../Page/泰山.md "wikilink")、費，略任城，事後藉機殺死闕宣、收編其眾。

### 晚年失意

[初平三年](../Page/初平.md "wikilink")（192年），陶謙呼應[袁術屯發](../Page/袁術.md "wikilink")-{干}-（今[山東](../Page/山東.md "wikilink")[聊城西](../Page/聊城.md "wikilink")），以逼[袁紹](../Page/袁紹.md "wikilink")。為曹操、袁紹夾擊大敗。

初平四年（193年），[曹操以父親](../Page/曹操.md "wikilink")[曹嵩於泰山被殺為由攻打陶謙](../Page/曹嵩.md "wikilink")，攻陷十餘城，於[彭城大戰](../Page/彭城.md "wikilink")。陶謙兵敗，死者萬數，泗水為之不流，陶謙退守[郯城](../Page/郯城.md "wikilink")。曹操久攻不下因缺糧撤軍。

[興平元年](../Page/兴平_\(东汉\).md "wikilink")（194年），曹操再次攻打陶謙，攻陷[瑯琊](../Page/琅邪郡.md "wikilink")、[東海諸縣](../Page/東海郡.md "wikilink")，陶謙欲退回老家[丹陽](../Page/丹阳县_\(秦朝\).md "wikilink")，曹操因[張邈叛迎](../Page/張邈.md "wikilink")[呂布而撤兵](../Page/呂布.md "wikilink")。陶謙於同年病死，臨終前囑託別駕[麋竺讓幫忙協防的](../Page/麋竺.md "wikilink")[劉備主事徐州牧](../Page/劉備.md "wikilink")。

## 家庭

### 妻子

  - 甘氏，[蒼梧郡太守甘公之女](../Page/蒼梧郡.md "wikilink")。

### 子女

  - 陶商，陶謙之子，没有出仕当官。
  - 陶應，陶謙之子，没有出仕当官。

## 部下

  - [趙昱](../Page/趙昱_\(東漢\).md "wikilink")，名士。被陶謙軟硬兼施請出為[別駕](../Page/別駕.md "wikilink")，後任廣陵太守，為笮融所殺。
  - [闕宣](../Page/闕宣.md "wikilink")，自稱天子。陶謙初期附和，後殺之，收編其眾。
  - [笮融](../Page/笮融.md "wikilink")，佛教領袖。挪用公款，被陶謙處處忍讓，曹操攻來時掠城出逃。
  - 曹宏，陶謙親信。\[1\]
  - 呂由，為[曹仁所破](../Page/曹仁.md "wikilink")。\[2\]
  - 吳範，會稽人（與孫吳的會稽人[吳範可能是同一人](../Page/吳範.md "wikilink")），揚州從事。\[3\]
  - [麋竺](../Page/麋竺.md "wikilink")，徐州富商。陶謙任為別駕從事，陶謙死後投靠劉備。
  - [麋芳](../Page/麋芳.md "wikilink")，彭城相，麋竺弟，陶謙死後棄官與兄跟隨劉備。
  - [臧霸](../Page/臧霸.md "wikilink")，跟從陶謙擊破黃巾，拜騎都尉，屯於開陽，為統帥。助[呂布抗拒曹操](../Page/呂布.md "wikilink")，呂布死後帶著[孙观](../Page/孫觀_\(東漢\).md "wikilink")、[孫康](../Page/孫康.md "wikilink")、[尹禮](../Page/尹禮.md "wikilink")、[吳敦](../Page/吳敦_\(東漢\).md "wikilink")、[昌豨等投靠曹操](../Page/昌豨.md "wikilink")。
  - [蕭建](../Page/蕭建.md "wikilink")，瑯邪相，治莒，欲私通呂布，為臧霸沒收資產。
  - [王朗](../Page/王朗.md "wikilink")，[治中](../Page/治中.md "wikilink")。與趙昱提議出使長安奉承天子，天子封其為會稽太守，後來被孫策擊敗才投奔曹操。
  - [陳珪](../Page/陳珪.md "wikilink")，沛相。
  - [陈登](../Page/陈登.md "wikilink")，陳珪子，陶謙請出任典農校尉，妥善種植穀物，減少飢荒。
  - [张昭](../Page/张昭.md "wikilink")，名士。被陶謙硬邀請出仕，拒絕。陶謙以為被輕視，把他拘押，為好友趙昱所救，逃往南方，投靠孫策。
  - [曹豹](../Page/曹豹.md "wikilink")，陶謙手下武將，與劉備屯郯東抗拒曹操，被擊敗。後隨劉備，後與張飛不和被殺。
  - [刘备](../Page/刘备.md "wikilink")，與[田楷到徐州救陶謙抗拒曹操](../Page/田楷.md "wikilink")，後為陶謙以兵馬拉攏為客將，陶謙死後更授與自身職位。
  - [張闓](../Page/張闓.md "wikilink")，都尉。陶謙遣張闓迎曹操父曹嵩，但見利忘義，劫掠財物，殺曹嵩。逃奔淮南。
  - [呂範](../Page/呂範.md "wikilink")，陶謙懷疑呂範為袁術內應，逃奔孫策。

## 艺术形象

### 戏曲

  - [京剧](../Page/京剧.md "wikilink")《三让徐州》：言鞠朋

### 三國演義

三國演義中陶謙被描述成和藹可親的人，正史上則是性情兇悍的梟雄，招募名士[趙昱](../Page/趙昱.md "wikilink")、[張昭未成即以刑罰威嚇脅迫](../Page/張昭.md "wikilink")；勾結[闕宣卻見機殺之收編其手下](../Page/闕宣.md "wikilink")，亦縱容[笮融掠民資與施行暴政](../Page/笮融.md "wikilink")。

### 影视

  - 中國[中央電視台電視劇](../Page/中央電視台.md "wikilink")《[三國演義](../Page/三国演义_\(电视剧\).md "wikilink")》（1994年）：[张瞳](../Page/张瞳.md "wikilink")
  - 台灣[華視電視劇](../Page/華視.md "wikilink")《[三國英雄傳之關公](../Page/三國英雄傳之關公.md "wikilink")》（1996年）：[章永华](../Page/章永华.md "wikilink")
  - 中国中央电视台电视剧《[武圣关公](../Page/武圣关公.md "wikilink")》（2004年）：[刘国祥](../Page/刘国祥.md "wikilink")
  - 中國電視劇《[三国](../Page/三国_\(电视剧\).md "wikilink")》（2010年）：[佟汉](../Page/佟汉.md "wikilink")

## 評價

  - [甘公](../Page/甘公.md "wikilink")：「彼有奇表，长必大成。」（《三国志·卷八·魏书八·二公孙陶四张传第八》）
  - [许劭](../Page/许劭.md "wikilink")：「陶恭祖外慕声名，内非真正，待吾虽厚，其势必薄。」（《后汉书·卷六十八·郭符许列传第五十八》）
  - [東吳](../Page/東吳.md "wikilink")[張昭作](../Page/張昭.md "wikilink")[誄](../Page/誄.md "wikilink")：「猗歟使君，君侯將軍，膺秉懿德，允武允文，體足剛直，守以溫仁。令舒及盧，遺愛於民；牧幽暨徐，甘棠是均。憬憬夷、貊，賴侯以清；蠢蠢妖寇，匪侯不寧。唯帝念績，爵命以章，既牧且侯，啟土溧陽。遂升上將，受號安東，將平世難，社稷是崇。降年不永，奄忽殂薨，喪覆失恃，民知困窮。曾不旬日，五郡潰崩，哀我人斯，將誰仰憑？追思靡及，仰叫皇穹。嗚呼哀哉！」
  - 《吴书》：「谦性刚直，有大节。」
  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")》作者[陳壽](../Page/陳壽.md "wikilink")：「陶謙昏亂而憂死，张杨授首于臣下，皆拥据州郡，曾匹夫之不若，固无可论者也。」“背道任情……刑政失和，良善多被其害，由是渐乱”。
  - 《[後漢書](../Page/後漢書.md "wikilink")》作者[范曄](../Page/范曄_\(劉宋\).md "wikilink")：「徐方殲耗，實謙為梗。」
  - [王夫之](../Page/王夫之.md "wikilink")：「盖谦之为谦也，贪利赖宠，规眉睫而迷祸福者也。然则曹嵩之辎重，谦固垂涎而假手于别将耳。吮锋端之蜜，祸及生灵者数十万人，贪人之毒，可畏也夫！」（《[读通鉴论](../Page/读通鉴论.md "wikilink")·卷九·献帝》）

## 參考資料

  - 《[三国志](../Page/三国志.md "wikilink")·[魏書一·武帝紀](../Page/s:三國志/卷01.md "wikilink")》
  - 《[三国志·魏書七·呂布臧洪傳](../Page/s:三國志/卷07.md "wikilink")》
  - 《[三国志·魏书八·二公孙陶四张传第八](../Page/s:三國志/卷08#陶謙.md "wikilink")》
  - 《[三国志·魏書十三·鍾繇華歆王朗傳](../Page/s:三國志/卷13.md "wikilink")》
  - 《[三国志·魏書十八·二李臧文呂許典二龐閻傳](../Page/s:三國志/卷18.md "wikilink")》　
  - 《[三国志·吳書七·張顧諸葛步傳](../Page/s:三國志/卷52.md "wikilink")》　
  - 《[三国志·吳書十一·朱治朱然呂範朱桓傳](../Page/s:三國志/卷56.md "wikilink")》　　
  - 《[后汉书](../Page/后汉书.md "wikilink")·[卷七十三·刘虞公孙瓚陶谦列传第六十三](../Page/s:後漢書/卷73#陶謙.md "wikilink")》

[T](../Category/东汉军阀.md "wikilink")
[T](../Category/东汉地方官员.md "wikilink")
[Q謙](../Category/陶姓.md "wikilink")

1.  《三國志·陶謙傳》：曹宏等，讒慝小人也，謙親任之。
2.  《三國志·諸夏侯曹之曹仁傳》：仁常督騎，為軍前鋒。別攻陶謙將呂由，破之
3.  《三國志·陶謙傳》裴注引[謝承](../Page/謝承.md "wikilink")《後漢書》：徐州牧陶謙初辟別駕從事，辭疾遜遁。謙重令揚州從事會稽吳範宣旨，昱守意不移；欲威以刑罰，然後乃起。